\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{courier}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{sectsty}
\usepackage{changepage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{filecontents}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage{framed}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[czech]{babel}

\renewcommand{\figurename}{Obr.}
\renewcommand{\contentsname}{Obsah}

\graphicspath{{./images/}}

\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{red}{\textbf{[[#1]]}}}

\DeclareCaptionType{figeqn}[Rovnice][Seznam rovnic]

%\begin{filecontents}{doc.bib}
%\end{filecontents}
\addbibresource{doc.bib}

\title{Aberace čoček}
\author{Tomáš Polášek (xpolas34)}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\huge
\noindent
\center{\textsc{\LARGE VYSOKÉ UČENÍ TECHNICKÉ V BRNĚ}}
\center{\textsc{\Large FAKULTA INFORMAČNÍCH TECHNOLOGIÍ}}
\newline
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \scalebox{0.4}
  {
    \includegraphics[scale=0.3]{FIT_logo}
  }
  \label{pic:fit_logo}
\end{center}
\end{figure}

\center{Projekt do předmětu ZPO}
\center{MIT1 2017/2018}
% Make title without page break.
{\let\newpage\relax\maketitle}
% Reset the page style
\thispagestyle{empty}

\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}
{\noindent\LARGE\textbf{Abstrakt}}\\
\noindent
Tato semestrální práce se zabývá aberacemi čoček. Cílem této práce je seznámení s různými typy chyb čoček a možnostmi jejich korekce. V první části práce popisuje základy paprskové optiky, se kterým dále pracuje. 
Následuje rozdělení samotných chyb čoček do dvou kategorií -- \textit{monochromatické} a \textit{chromatické}. Jednotlivé typy aberací čoček jsou zde popsány a uvedeny možné způsoby jejich nápravy. 
Poslední část práce se zaměřuje na implementaci vizualizace chromatické aberace, za použití aproximace fyzikálních vlastností čoček.

\vfill

{\noindent\LARGE\textbf{Klíčová slova}}\\
\noindent
Aberace čoček, Chromatická aberace, Sférická aberace, Koma, Posun, Rozostření, Astigmatismus, Zkreslení, Simulace chromatické aberace

\pagebreak
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Úvod}

Dokonalé čočky, které lze aproximovat jednoduchými modely, přestávají stačit již při tvorbě jednoduchých optických systémů. Proto je nutné vytvářet modely složitější, které zohledňují i různé druhy chyb -- \textit{aberací} -- čoček.

První část práce obsahuje souhrn znalostí paprskové optiky, která je dále použita pro modelování jednotlivých aberací. Kromě základních pojmu, jako jsou např. \textit{paprsek}, \textit{vlnoplocha} nebo \textit{index lomu}, jsou zde také popsány zákony a jejich matematické reprezentace.

Následuje definice optické aberace a důvody jejich vzniku. Dále jsou aberace čoček rozděleny do dvou kategorií -- \textit{monochromatické} a \textit{chromatické}. Jednotlivé chyby jsou zde popsány pomocí paprskové optiky a uvedeny možnosti jejich nápravy. Poslední částí práce je analýza a implementace chromatické aberace za použití metod sledování paprsku.

%Tato práce je založena na známé knize \textit{Optics}\cite{OpticsHecht} od Eugene Hechta.

%Při tvorbě již jednoduchých optických systému, jakým je např. dalekohled, 

%Dokonalé čočky, které lze za předpokladu, že paprsky jsou pod malými úhly od optické osy, aproximovat jednoduchým modelem

%První část této práce je zaměřena na specifikaci základních zákonů paprskové optiky, které budou dále používány pro popis jednotlivých aberací. Kromě specifikace pojmů, jsou zde také popsány 

\section{Paprsková optika}

Paprsková optika je jedním ze způsobů analýzy optických systémů. Světlo je popsáno pomocí \textit{paprsků}, které jsou definovány počátkem a směrem šíření. \textit{Vlnoplochy} jsou křivky, kolmé na paprsky, ve kterých má vlnění stejnou fázi. Mezi základní předpoklady patří: 

\begin{itemize}
	\item Paprsek se v homogenním prostředí šíří přímočaře.
    \item Paprsky se lámat na rozhraní podle \textbf{zákonu lomu} (\ref{Eqn:Reflection}), případně se mohou také dělit na více pod-paprsků.
    \item Paprsky se odráží na rozhraní podle \textbf{zákonu odrazu} (\ref{Eqn:Refraction}).
    \item Pokud se paprsek šíří z bodu A do bodu B, potom se může šířit i z bodu B do bodu A.
    \item Paprsky se vzájemně neovlivňují.
\end{itemize}

\begin{figeqn}[H]
	\begin{align}
		\theta_{i} &= \theta_{r} \label{Eqn:Reflection} \\
        n_i\ sin\ \theta_i &= nt\ sin\ \theta_t \label{Eqn:Refraction}
	\end{align}
    %\renewcommand{\figurename}{Rovnice.}
	\caption{Zákon odrazu (\ref{Eqn:Reflection}) a lomu (\ref{Eqn:Refraction}).}
    \label{Eqn:ReflReft}
\end{figeqn}

\textit{Čočka} je optické zařízení používané pro změnu tvaru \textit{vlnoploch}. Jsou definované materiálem (\textit{indexem lomu}) a jejich tvarem. Mezi hlavní modely čoček v paprskové optice patří \textit{tenká} a \textit{tlustá} čočka. U první z nich je čočka považovaná za nekonečně tenkou a proto je její tloušťka zanedbána. Tlustá čočka naopak má definovaná dvě rozhraní a tloušťku.

Mezi důležité pozice pro každou čočku patří \textit{optická osa} a případná \textit{ohniska}. Diagram čočky spolu s popsanými jevy lze vidět na obr. \ref{Obr:Lense}. Pokud paprsky dopadají pod dostatečně malým úhlem, tzv. \textit{paraxiální paprsky}, lze použít \textit{paraxiální aproximaci}. Efekt této aproximace lze vidět na rovnicích (\ref{Eqn:ParaxialApprox}). \textit{Gaussovská optika} je potom výslednou technikou, při kombinaci \textit{paprskové optiky} a \textit{paraxiální aproximace}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Lense}
	\caption{Zjednodušení hodnot goniometrických funkcí při použití \textit{paraxiální} aproximace \cite{OpticsHecht}. Aproximace je použitelná pouze pro malé úhly.}
    \label{Obr:Lense}
\end{figure}

\begin{figeqn}[H]
	\begin{align}
		sin\ \varphi &\approx \varphi \\ 
        tan\ \varphi &\approx \varphi \\
        cos\ \varphi &\approx 1
	\end{align}
	\caption{Zjednodušení hodnot goniometrických funkcí při použití \textit{paraxiální} aproximace. Aproximace je použitelná pouze pro malé úhly.}
    \label{Eqn:ParaxialApprox}
\end{figeqn}

\textit{Gaussovská optika} se nazývá také optikou prvního řádu. Nevýhodou jejího použití je rozdílné chování od čoček reálných. Řád je určen mimo jiné také počtem členů Taylorova rozvoje použitých při vyčíslení goniometrických funkcí pro lom a odraz paprsků.

\begin{figeqn}[H]
	\begin{align}
    	sin\ \varphi &= \varphi\ -\ \frac{\varphi^3}{3\!}\ +\ \frac{\varphi^5}{5\!}\ -\ \frac{\varphi^7}{7\!}\ +\ \cdots \\
    	cos\ \varphi &= 1\ -\ \frac{\varphi^2}{2\!}\ +\ \frac{\varphi^4}{4\!}\ -\ \frac{\varphi^6}{6\!}\ +\ \cdots \\
	\end{align}
    %\renewcommand{\figurename}{Rovnice.}
	\caption{Taylorův rozvoj goniometrických funkcí, který se používá pro jejich aproximaci.}
    \label{Eqn:TaylorGonio}
\end{figeqn}

\section{Aberace čoček}

Optické aberace jsou jevy, které se odklánějí od výsledků \textit{Gaussovské optiky}. Pro zkoumání těchto jevů je proto nutné jít mimo \textit{paraxiální prostor}, kdy goniometrické funkce již nelze nahradit lineární závislostí na daném úhlu. V případě této práce budou uvedeny aberace prvního a třetího řádu. Následně lze, podle učebnice \textit{Optics}\cite{OpticsHecht} od Eugene Hechta, aberace rozdělit do dvou kategorií -- \textbf{chromatické} a \textbf{monochromatické}.

Základem téměř všech následujících optických aberací je způsob, jakým je objektový bod transformován na obrazový bod. U ideálních čoček a při použití \textit{Gaussovské optiky} je možné říci, že objektový bod je zobrazen na jeden obrazový bod. V případě, že není použita \textit{paraxiální aproximace}, je obrazem deformovaný \textit{Airyho disk} (obr. \ref{Obr:AiryDisc}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{AiryDisc}
	\caption{Obrazový bod, vytvořený projekcí objektového bodu skrz čočku, je transformován do podoby \textit{Airyho disku} \cite{AberrationComparison}. Tento obrazec bývá navíc deformován, podle typu aberace.}
    \label{Obr:AiryDisc}
\end{figure}

Způsoby korekce jednotlivých aberací se liší případ od případu. Korekce, nebo alespoň minimalizace, efektu je ale vždy možná. Mezi často používané metody patří úprava tvaru a a jiných fyzických vlastností čočky. Dále je možné použít korekční členy -- speciální čočky, nebo čočky s \uv{opačnou} aberací. Posledním způsobem je úprava pozice clony, kterou lze např. redukovat vstupní světlo do \textit{paraxiální oblasti}. 

\section{Monochromatické aberace}

K monochromatických aberacím, na rozdíl od chromatických aberací, dochází i pro světlo, které obsahuje pouze úzkou množinu vlnových délek. Aberace popsány v této kapitole se vyskytují v optice prvního (\textit{rozostření} a \textit{sklon}), třetího a vyšších řádů. 

Mezi následujícími aberacemi je 5 tzv. \textit{primárních aberací} -- sférická, komatická, astigmatismus, zakřivení pole a zkreslení -- přičemž záleží na pořadí. Tyto aberace jsou vzájemně závislé tak, že pokud v systému existuje aberace předchozí, ovlivňuje danou aberaci pozice clony \footnote{Neplatí pro sférickou a zakřivení pole \cite{OpticsHecht}.}. 

\subsection{Rozostření a sklon}

Rozostření a sklon nelze považovat za aberace v pravém smyslu slova, protože se objevují již při použití optiky prvního řádu. V případě rozostření, diagram na obr. \ref{Obr:DefocusTilt} vlevo, je obraz rozmazaný, protože stínítko není na pozici ohniska. Korekce rozostření spočívá v \uv{zaostření}, tedy v posuvu stínítka nebo objektu.

Aberace sklonu, opět prvního řádu, nastává když směr vlnoplochy po průchodu čočkou již není rovnoběžný s optickou osou. Korekce je opět možná posunem (rotací) stínítka, případně posunem objektu.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\linewidth}
        \centering
	    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Defocus}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}{.5\linewidth}
        \centering
	    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Tilt}
    \end{subfigure}
    \caption{Diagram paprsků při rozostření a sklonu plochy ohniska \cite{AberrationComparison}.}
    \label{Obr:DefocusTilt}
\end{figure}

\subsection{Sférická aberace}

První ze skutečných aberací, nyní již třetího řádu, je sférická aberace. Problém zde nastává pro paprsky \footnote{Rovnoběžné s optickou osou} dopadající na okraje čočky, které nejsou ostřeny do stejného ohniska. Na obrázku \ref{Obr:Spherical} lze vidět, že pro \textit{paraxiální aproximaci} se skutečně paprsky setkávají v jednom ohnisku $F_i$ (tzv. \textit{paraxiální ohnisko}).

Efekt je definován pomocí dvou parametrů \textit{podélná} ($L \bullet SA$) \textit{příčná} ($T \bullet SA$) sférická aberace. Výpočet těchto dvou hodnot lze provést pomocí paprsku rovnoběžného s optickou osou, který dopadá na čočku v bodě nejvzdálenějším od optické osy. Parametry tedy závisí na indexu lomu čočky/prostředí a tvaru čočky.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Spherical2}
	\caption{Paprskový diagram sférické aberace \cite{OpticsHecht}, ve kterém lze vidět několikanásobné ohnisko.}
    \label{Obr:Spherical}
\end{figure}

Pokud bude stínítko umístěno do bodu $F_i$, potom na něm bude vidět místo bodových obrazů obrazec Airyho disku (obr. \ref{Obr:AiryDisc}). Čím vyšší bude příčná sférická aberace, tím větší bude průměr Airyho disku. Jedním ze způsobů minimalizace sférické aberace je umístění stínítka do bodu nejnižšího zkreslení (na obrázku $\Sigma_{LC}$), kdy bude průměr disku nejmenší. Další metodou je přidání clony před čočku, která omezí paprsky do paraxiálního prostoru, ve kterém se tato chyba nevyskytuje.

\todo{Odstranit priklad?}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Costar}
	\caption{Příklad sférické aberace před a po opravě Hubblova vesmírného dalekohled\cite{OpticalAberrations}.}
    \label{Obr:Costar}
\end{figure}

\subsection{Komatická aberace}

Komatická aberace je podobná jako sférická aberace v tom, že paprsky dopadající na čočku v různé vzdálenosti od středu mají různá ohniska. V tomto případě paprsky ale dopadají na hlavní objektovou rovinu pod úhlem. Paprskový diagram tohoto efektu lze vidět na obr. \ref{Obr:Coma} vlevo.

Efekt vzniká díky tomu, že hlavní objektová a obrazová rovina čočky není rovná, ale zakřivená. Mezi parametry patří \textit{tangenciální} a \textit{sagitální} koma, které lze změřit z komatických kruhů. Komatické kruhy specifikují jakým způsobem jsou paprsky dopadající na různé části čočky deformovány a posunuty. Výsledkem je deformace standardního Airyho disku, který je protažen ve směru od bodu \textbf{0} k bodu \textbf{3'}. Síla efektu je primárně závislá na úhlu dopadajících paprsků a tvaru čočky. Koma se dělí do dvou typů -- pozitivní (od optické osy) a negativní (k optické ose).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Coma2}
	\caption{Paprskový diagram komatické aberace (vlevo), komatické kruhy (vpravo)~\cite{OpticsHecht}.}
    \label{Obr:Coma}
\end{figure}

Efekt lze potlačit použitím jiného tvaru čočky \footnote{Efekt je téměř nulový pro konvexně-planární čočky \cite{OpticsHecht}.}. Další možností je umístit clonu do správné vzdálenosti od čočky. Druhá možnost funguje pouze pro případy, kdy se v sytému vyskytuje sférická aberace, ve kterém případě je komatická aberace ovlivněna pozicí clony. Obecně lze problém se zvětšením závislým na vzdálenosti od optické osy vyjádřit pomocí teorému optického sinu \cite{OpticsHecht}, který lze vidět v rovnici (\ref{Eqn:OpticalSine}). Protože požadujeme zvětšení nezávislé na vzdálenosti, musí být $M_T$ v rovnicí (\ref{Eqn:Magn}) konstantní. Z prvního vzorce lze potom vyjádřit \footnote{Indexy lomu jsou konstantní, protože pracujeme s homogenním, izotropním prostředím.}, že poměr sinů (úhlů pro paraxiální oblast) musí být konstantní (\ref{Eqn:MagnParax}).

\begin{figeqn}[H]
	\begin{align}
    	n_o\ y_o\ sin\ \alpha_o\ &= n_i\ y_i\ sin\ \alpha_i\ \label{Eqn:OpticalSine}\\ 
        M_T &= \frac{y_i}{y_o} \label{Eqn:Magn} \\
        \frac{sin\ \alpha_o}{sin\ \alpha_i} = \frac{\alpha_{op}}{\alpha_{ip}} &= konst. \label{Eqn:MagnParax}
	\end{align}
\end{figeqn}

\subsection{Astigmatismus}

objekt lezi mimo optickou osu
nerovnomerne ozareni kuzelem paprsku
sagitalni (kolma na tangencialni + hlavni paprsek) a tangencialni (hlavni paprsek + opticka osa) rovina
dva ohniskove body -- jeden pro tangencialni a jeden pro sagitalni

\subsection{Zakřivení pole}

\subsection{Zkreslení}

\section{Chromatická aberace}

\section{Simulace chromatické aberace}

\section{Závěr}

\pagebreak
% Rename the reference chapter to "Reference"
\renewcommand{\refname}{Reference}
\printbibliography

\end{document}
